\section{Conclusiones}

Durante esta trabajo de grado se analizó y evalúo la utilización de las
\Gls{tic} en la educación, en especial a los juegos serios. Como resultado se
diseñó y desarrolló una aplicación para dispositivos móviles cuyo fin es el de
servir como herramienta de apoyo en el proceso de aprendizaje de los estudiantes
de la carrera de enfermería. Así como también para identificar y valorar
los factores pedagógicos, de diseño, de implementación y de evaluación que
influyen en la creación de juegos serios.

%Se considera interesante la investigación de herramientas como la solución
%propuesta en este trabajo, debido a la tendencia actual de promover tecnologías
%que tengan un papel más activo en el proceso de enseñanza-aprendizaje, abriendo
%camino a las nuevas corrientes pedagógicas. 

%Los estudiantes del nuevo milenio están acostumbrados a las nuevas tecnologías y
%tienen otros estilos de aprendizaje. Por lo tanto se debe asumir el desafío de
%incorporar a la tecnología con mayor fuerza, aportando aún más dinamismo en los
%procesos de enseñanza-aprendizaje. Se considera además, que el factor motivacional
%que pueden brindar este tipo de herramientas influirá positivamente en los
%estudiantes y en el profesores.

A continuación se detallan las conclusiones obtenidas en cada una de las fases
del desarrollo de la aplicación.

\subsection{Estado del arte}

\begin{itemize}

% REVISAR
%\item Los beneficios de las \gls{tic} aún no hay sido explotados completamente
%    en el área  educativa, el rol de las \gls{tic} en la educación sigue siendo
%    mayormente como proveedor de conocimiento debido a que el instruccionismo es
%    aún la corriente pedagógica con mayor vigencia.
    \item Los beneficios de las \gls{tic} aún no hay sido explotados completamente 
    en el área educativa, esto se debe principalmente a la cantidad de inversión 
    necesaria en infraestructura y a la necesidad de adopción de nuevas corrientes 
    pedagógicas que requieren un cambio de roles de los profesores y alumnos\cite{unesco2013tics}.

\item Los juegos serios permiten una experiencia sin riesgos, permiten  al usuario 
	experimentar, poner a prueba y construir conocimientos sin los riesgos económicos 
	y de salud presentes en la vida real\cite{sg:aoverview}.

%\item Los juegos serios actuales tienden a ofrecer una retroalimentación que
%    orienta al usuario a hacer lo correcto sin que brindar suficiente espacio
%    para que desarrollo del pensamiento crítico y de la toma de decisiones.
    
\item La enseñanza de profesionales de enfermería es un área propicia para la 
	aplicación de los juegos serios, los estudiantes de enfermería requieren un alto 
	grado de prácticas pues adquieren el conocimiento a través de la experimentación 
	y la reflexión\cite{humphreys2013developing}.


% Ver si vale la pena citar
%\item La enseñanza de profesionales de enfermería es un área propicia para la
%    aplicación de los juegos serios, los estudiantes de enfermería requieren un
%    alto grado de prácticas y poseen poco tiempo disponible para actividades
%    ajenas a las académicas impuestas por su centro de estudios. 
    
\end{itemize}    
    
\subsection{Contexto de aplicación}

\begin{itemize}    


\item En el \gls{iab}, los juegos serios poseen potencial para resolver los problemas de la formación de los profesionales de enfermería, las técnicas utilizadas actualmente no son suficientes para la preparación de los alumnos ante las primeras prácticas con pacientes humanos. 
%Adicionalmente los alumnos poseen poco tiempo disponible para actividades ajenas a las académicas impuestas por su centro de estudios.

\item Se debe utilizar herramientas alternativas de bajo costo, el nivel de acceso a la tecnología de los estudiantes del \gls{iab} es bajo. Proveer soluciones que requieran una inversión en hardware o software por parte de los usuarios no es una alternativa viable actualmente.
    
%\item Se deben utilizar herramientas alternativas de bajo costo, el nivel de acceso a la
%    tecnología de los estudiantes del \gls{iab} es bajo. Proveer soluciones que
%    requieren una inversión importante no es una alternativa viable actualmente.

\end{itemize}

\subsection{Diseño del juego serio}

\begin{itemize}


\item La definición de los aspectos pedagógicos, nivel de detalle requerido por
    procedimiento y las características del entorno debe ser realizada con
    profesores de prácticas y directores de carrera.

\item La motivación se incrementa al utilizar puntajes por procedimientos , los
    datos mostrados en el cuadro~\ref{tab:resultado_resumen_aspectos_aceptacion}
    permiten concluir que el principal factor motivacional es la visualización
    de un puntaje que resuma el desempeño del usuario. 
%    y, en menor medida, la
%    medición del tiempo y la posibilidad de compartir su rendimiento en las
%    redes sociales. 

\item La exploración es facilitada por los estados aleatorios y las funciones 
	simplificadas, los datos mostrados en el
    cuadro~\ref{tab:resultado_resumen_aspectos_aceptacion} permiten concluir que
    los principales factores que favorecen la exploración son la aleatoriedad en
    el estado del paciente y la representación simplificada de las funciones de
    los elementos. Sin embargo, esta simplificación debe diseñarse con mucho
    cuidado para no perder intuitividad en la interfaz. 

\item La inmersión es aumentada con la utilización de gráficos en tres dimensiones 
	y partidas cortas, los datos en el
    cuadro~\ref{tab:resultado_resumen_aspectos_aceptacion} muestran que la
    utilización de gráficos en tres dimensiones para la representación de
    elementos y lugares a los que está familiarizado el usuario, así como
    proveer partidas cortas para evitar que el usuario pierda el contexto de sus
    acciones, favorecen a la inmersión. 

\item Se debe proveer retroalimentación sobre el desempeño del usuario sólo al
    finalizar la partida, los datos mostrados en el
    cuadro~\ref{tab:resultado_resumen_aspectos_aceptacion} permiten concluir que
    ofrecerles a los usuarios una simulación de los procedimientos con una
    retroalimentación limitada les ayuda a poner en práctica sus conocimientos y
    a comprender el procedimiento. 

\item La información sobre el rendimiento del usuario debe ser detallada, los
    datos mostrados en el cuadro~\ref{tab:resultado_resumen_aspectos_aceptacion}
    permiten concluir que los usuarios están de acuerdo con el hecho de
    proporcionarles una retroalimentación indicándoles los pasos que realizó de
    manera correcta e incorrecta dentro del procedimiento. Sin embargo, se requiere 
    información detallada acerca de las equivocaciones.
    
\item Se deben utilizar indicadores de realización de acciones, en la simulación
    de entornos de enfermería, no todas las acciones son visibles ante el ojo
    humano, para estos casos se debe diseñar un esquema que notifique al usuario
    sobre la realización de una acción.
    
\item Se debe limitar la manipulación del punto de vista al utilizar elemento. 
	En las pruebas preliminares de la interfaz se
    detecto que los usuarios tienen problemas al manipular el punto de vista
    mientras utilizan los elementos.

\end{itemize}

\subsection{Implementación del juego serio}

\begin{itemize}
%volver a revisar este titulo
%\item La interacción y la utilización de gráficos en tres dimensiones, son las
%    principales diferencias entre el desarrollo tradicional de software y el desarrollo de
%    juegos serios. Las diversas formas de interacción implican un desafío al 
%    momento de realizar pruebas. Los gráficos en tres dimensiones implican un desafío
%    en cuanto al aspecto estético como a las posibilidades que posee el
%    usuario.

%\item El uso de un motor de videojuego facilita el desarrollo, crear un juego
%    serio es un proceso sumamente complejo y costoso, la utilización de un motor
%    moderno, como \emph{Unity3D}, facilita el desarrollo. 
        
%\item Se recomienda tener en cuenta el costo, requisitos mínimos, familiaridad,
%    librerías, tienda y comunidad al seleccionar un motor de videojuego.

%\item Se recomienda utilizar la guía para el desarrollo de un juego
%        serio definida por Pereira\cite{pereira2009design}. 
%
%\item El uso de un motor de reglas condicionado por eventos es suficiente para
%    evaluar al usuario, permite la evaluación del usuario al momento de realizar
%    las acciones, lo que a su vez, permite tener acceso al contexto de la
%    acción. 

\item Es necesario evaluar al usuario sin conexión a Internet, esto  permite brindar 
	al usuario una mayor movilidad y posibilita una mayor fluidez en la experiencia. 

\item Es costoso diseñar personajes y entornos en tres dimensiones, las diferentes
fuentes de modelos 3D permiten
acceder a una gran cantidad de modelos los cuales son adecuados para la
mayoría de los casos, crear componentes es un proceso largo y costoso.

\item Es necesario enviar automáticamente los registros de utilización, en la
    solución el usuario debe seleccionar la opción de enviar datos, lo que
    provocó que los datos no sean siempre enviados.

\end{itemize}


\subsection{Selección de tecnologías y herramientas}

\begin{itemize}

\item Se recomienda utilizar Unity3D para el desarrollo de juegos serios para
dispositivos móviles, crear un juego serio desde cero es un proceso complejo y 
costoso, la utilización de un motor moderno facilita en 
gran parte ese proceso.

\item Se recomienda tener en cuenta el costo, requisitos mínimos, familiaridad,
    librerías, tienda y comunidad al seleccionar un motor de videojuego.
    
\item El uso de un motor de reglas condicionado por eventos es suficiente para
    evaluar al usuario, permite la evaluación del usuario al momento de realizar
    las acciones, lo que a su vez, permite tener acceso al contexto de la
    acción. 

\end{itemize}

\subsection{Evaluación del juego serio}

\begin{itemize}

\item Se deben validar las pruebas de conocimiento con los profesores de cátedra para
    determinar la dificultad y la relevancia de los temas a tratar.

\item Es necesario poder reproducir las sesiones de juego del usuario con los registros 
	de uso, no sólo sirven para
    determinar el rendimiento del usuario, sino además permiten evaluar el uso
    de la interfaz, la frecuencia de utilización, entre otros aspectos.

%\item Los juegos serios ayudan a los estudiantes de enfermería a poner a prueba
%    sus conocimientos, como se observa en el
%    cuadro~\ref{tab:resultado_resumen_aspectos_aceptacion}, los estudiantes de
%    enfermería consideran que el uso de la solución apoya al estudio en clase y
%    laboratorio con respecto a otros materiales utilizados que poseen
%    limitaciones físicas y ofreciéndoles un paciente que reacciona a sus
%    acciones. 

\end{itemize}

\subsection{Ventajas y desventajas}

\begin{itemize}
\item Las soluciones basadas en dispositivos móviles son factibles de aplicación en el
	Paraguay por el aumento constante de la penetración de los dispositivos móviles
	inteligentes.
	
\item La solución es beneficiosa para el aprendizaje de procedimientos de enfermería según
	el $100\%$ de los alumnos que la evaluaron.
	
\item Existe una recepción positiva ante la utilización de los juegos serios por parte de las 
	autoridades y alumnos del \Gls{iab}.
	
%\end{itemize}
%
%\subsection{Desventajas}
%
%\begin{itemize}
\item Alto costo de implementación. La simulación de cada escenario es costosa en cuanto
a tiempo de diseño e implementación, la curva de aprendizaje es alta ya que un videojuego 
requiere de un trabajo multidisciplinario.

\item No existen generadores de contenido para juegos serios. En la actualidad los profesores
del área no pueden generar el contenido, existe una dependencia hacia los
programadores y diseñadores, lo que incrementa el costo del desarrollo.
\end{itemize}
