%! TEX root = ../main.tex
\chapter{Introducción}
\label{chap:introduccion}

%"Lo fundamental de todo proceso pedagógico es el aprendizaje y no 
%la enseñanza. Es el aprendizaje 
%del estudiante y su participación el logro deseado." (Unesco, 1995)


\observacion{Mencionar la problemática. Falta un párrafo con XXX (compoter)
    donde se menciona que estas corrientes no han sido explotadas y que tampoco
    se han vuelto mainstream, (Ver que opina XXX (garcher))}

La educación tradicional, en la actualidad, se basa en el concepto de que el
profesor transfiere el conocimiento que ha adquirido de diferentes métodos
(educación, experiencia, etc.) a un alumno que es un receptor pasivo de
información, esta corriente es llamada
instruccionismo\cite{laptop:instructionism}. 

En el instruccionismo el uso de las \Gls{tic} cumple con un rol en el cual
sólo es un mecanismo más para transmitir el conocimiento del maestro al alumno,
reemplazando libros y presentaciones. 

Con la aparición de nuevas corrientes pedagógicas, el uso de las tecnologías
tiene un papel más activo dentro del proceso de aprendizaje, entre estas
corrientes podemos citar al conductismo, al constructivismo y al
construccionismo. 

\observacion{Estas nuevas corrientes pedagógicas no han sido aún muy
explotadas, siendo el instruccionismo la corriente más utilizada.}

Algunos ejemplos que incluyen a las \gls{tic} en la educación son:
\emph{e-Learning}, simulaciones educativas, \emph{edutainment}, el lenguaje de
programación LOGO, y los juegos serios. Los juegos serios son aquellos
videojuegos desarrollados con un propósito distinto al de puro entretenimiento.

El aprendizaje apoyado por las \Gls{tic}, utilizando a los juegos serios, tienen
la capacidad de eliminar los problemas de distancia, en el ámbito empresarial
son utilizados para enseñar a grupos de personas a trabajar en equipo, incluso
cuando estos se encuentran a distancias que le impiden reunirse en un aula
tradicional\cite{mariluz:seiousgames}. 

Los juegos serios permiten utilizar la exploración y el ensayo para desarrollar
hablidades y pericias en entornos
controlados\cite{humphreys2013developing,sg:aoverview}.
   


%Las investigaciones sobre cómo se incorporan las \Gls{tic} en los procesos de
%enseñanza y aprendizaje sugieren que en la actualidad coexisten tres modelos
%metodológicos. El primer modelo abarca experiencias que se refieren a
%propuestas formativas centradas en las herramientas tecnológicas, el segundo
%comprende escenarios de enseñanza centrados en los docentes y, por último, como
%realmente innovadores, modelos que brindan nuevas posibilidades y hacen foco en
%los estudiantes.

%Las experiencias con los primeros modelos no han constituido genuinas
%transformaciones ya que las %tecnologías por sí mismas no generan cambios en
%las prácticas pedagógicas. El tercer modelo centralizado en los estudiantes, es
%potente y ha mostrado influir positivamente en los aprendizajes.

%La formación inicial del profesorado no debería omitir estos nuevos espacios de
%aprendizaje. El ejercicio %del profesorado debe trascender el espacio físico
%del aula, trabajar comunitariamente en red con un modelo %centrado en el
%estudiante. Este modelo ofrece ventajas que un docente entrenado puede
%potenciar para %mejorar la calidad de la enseñanza y del aprendizaje.

Tomando como base lo explicado anteriormente, se considera a los juegos serios
un campo interesante investigación que involucra el desarrollo de aplicaciones
tecnológicas que ayuden a estudiantes en el proceso de aprendizaje. 

Estas herramientas tienen especial importancia en ambientes donde las
limitaciones, de espacio, y tiempo dificultan la aplicación de técnicas
tradicionales\cite{education:games} como es el caso del entrenamiento de
profesionales de enfermería los cuales requieren de varias horas de práctica
durante su preparación. Las prácticas se realizan en instituciones como
hospitales escuela, donde los alumnos son supervisados por profesionales
mientras realizan las prácticas. Uno de los principales inconvenientes de estos
estudiantes es la poca disponibilidad de tiempo que poseen, en cuanto a las
prácticas que realizan en un laboratorio usualmente por la cantidad de
estudiantes es muy difícil la personalización de la enseñanza y en cuanto a las
prácticas en hospitales uno de los inconvenientes es el nerviosismo ante las
primeras prácticas.

Según~\cite{humphreys2013developing} los alumnos de enfermería son estudiantes
divergentes, es decir aprenden a través de experimentación activa, e
interiorizan el conocimiento reflexionando sobre la experiencia. Los juegos
serios son una herramienta ideal para este tipo de
estudiantes\cite{humphreys2013developing}. 

Por todo lo expuesto anteriormente en este trabajo se propone  el desarrollo de
un juego serio, que involucra la simulación se laboratorios virtuales como una
herramienta de apoyo para el proceso de aprendizaje de los alumnos de la carrera
de enfermería.


\input{introduccion/objetivos}
\input{introduccion/organizacion}
