%! TEX root = ../main.tex

\chapter{Evaluación}
\label{chap:evaluacion}

\observacion{El único detalle que veo es que hay (naturalmente) demasiada
información, discutamos sobre si juntar o no los capítulos}

\observacion{\begin{itemize}
\item Poner descripción al nombre de las pruebas por ejemplo no objetiva o
subjetiva
\item Juntar cap 8 y 9
\item  Poner Juego Serio en el titulo de la tesis en lugar de construccionismo
\item Explicar a quien se le hizo el test, resumen, correlación
\item Borrar los Nos
\item Resultado objetiva en cuanto a que algunos son
\item Ver lo de aleatoriedad (variable) en subjetiva
\end{itemize}}

En este capitulo se definen los \fixme{mecanismos}{Cambiar} utilizados para
evaluar la solución propuesta, estos mecanismos están orientados a la validación
de las hipótesis planteadas durante el desarrollo de la solución, así como la
evaluación de aspectos pedagógicos, de utilidad y de la participación activa del
usuario. Como parte de la evaluación se miden variables relacionadas a los
aspectos mencionados.

La evaluación se divide en cinco partes principales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Prueba de interfaz de usuario:} Es una prueba inicial para
    medir la calidad de la interfaz y la interacción con la misma, esta
    evaluación es realizada con personas no relacionadas al área de enfermería.
    La prueba es llevada a cabo durante el desarrollo de la solución a
    diferencia de las demás, las cuales son realizadas una vez terminada la
    solución.

    \observacion{No queda claro a quien le hacen usar}

    \item \textbf{Encuesta de ubicación:} Es una encuesta acerca del nivel de
    acceso a la tecnología que poseen los alumnos del 4to año del \Gls{iab}, de
    ahora en más \textit{el Universo}\revisar{Población?}, esta encuesta sirve
    para definir la muestra.

    \item \textbf{Encuesta Subjetiva:} Es una encuesta realizada a cada sujeto
    de la población que participa haciendo uso de la solución, donde se busca la
    opinión del mismo acerca de la solución y factores relacionados a la misma. 

    \item \textbf{Encuesta Objetiva:} Es un cuestionario que es completado por
    el universo de alumnos, donde se mide el conocimiento de los mismos, se
    utilizan a los \revisar{También participan} alumnos que no forman parte de
    la \fixme{muestra}{}, como grupo de control.

    \item \textbf{Registro de actividades:} Es información almacenada por la
    solución automáticamente, y contiene datos acerca del uso y el desempeño del
    alumno.
        
\end{itemize}

El capitulo define los objetivos de la evaluación, describe brevemente conceptos
transversales a las técnicas utilizadas y luego define las metodologías,
métricas y variables utilizadas en cada parte de la evaluación.

\input{evaluacion/objetivos}
\input{evaluacion/definiciones}
\input{evaluacion/interfaz}
\input{evaluacion/ubicacion}
\input{evaluacion/subjetiva}
\input{evaluacion/objetiva}
\input{evaluacion/registro}

