\section{Encuesta objetiva}
\label{sec:objetiva}

A fin de obtener información acerca del conocimiento de los alumnos que
utilizaron la solución propuesta y los que no la utilizaron, los cuales
constituyen el grupo de control, se realiza un examen que consta de diez
preguntas.

El examen mide el nivel de conocimiento del alumno sobre los dos temas
simulados, contiene preguntas de nivel básico, medio y avanzado. Las mismas son
formuladas utilizando la lista de competencias básicas que debe tener un alumno
para aprobar la materia \textbf{Enfermería en Urgencias II}, y además están
aprobadas por los profesores de la cátedra.

Cada pregunta tiene el mismo peso, así la puntuación más baja obtenible es $0$, y
la más alta es $10$.

\subsection{Muestra}

El universo cuenta con 124 alumnos, de los cuales 11 son la muestra seleccionada
para el experimento\revisar{Prueba}, y los 113 alumnos restantes son utilizados
como grupo de control.

La utilización de 11 alumnos es suficiente, ya que según estudios presentados en
\cite{nielsen2000}, mientras menos experiencia tengan los sujetos de estudio con
la solución planteada, serán necesarios menos para detectar un gran porcentaje
de errores y fortalezas, y según~\cite{ritch2009}, una base de 10 a 12 es
suficiente para obtener resultados estadísticamente válidos.

\observacion{Prueba vs experimento}

\subsection{Variables}

\observacion{Falta texto de nexo}

Se mide el rendimiento de los alumnos, para ello se utiliza el promedio de las
notas, tanto del conjunto total de alumnos, como de los que participaron del
experimento, y del grupo de control.

Adicionalmente, se busca medir el rendimiento por tema, para así poder
contrastar con los resultados del registro de actividades, que se explica en la
siguiente sección.

Siendo:

\begin{itemize}
    \item $po_i{_k}$ la respuesta del usuario $i$ a la pregunta $k$
    \item $n$ total de preguntas, es igual a 10
    \item $tc$ total de alumnos en el grupo de control, que es igual a 113.
    \item $t$ total de alumnos, que es 124
    \item $ts$ total de sujetos de estudio, que es igual a 11.
\end{itemize}

Se define el puntaje total de de cada alumno $pto_i$ del alumno $i$ como, 

\begin{equation*}
    pto_i = \sum_{j=1}^n{po_i{_j}}
\end{equation*}

Se define el promedio total de los alumnos, $promtotal$ como:

\begin{equation*}
    promtotal = \frac{\sum_{i=1}^t{pto_i}}{t}
\end{equation*}

Se obtienen los promedios del grupo de control ($promcontrol$) y del grupo de alumno que
participaron en el experimento ($promsujetos$) de la misma manera.
