\section{Estado del arte}

Las conclusiones obtenidas en cuanto a la investigación del estado del arte son 
las siguientes:

\begin{itemize}

% REVISAR
\item \textbf{Los beneficios de las \gls{tic} aún no hay sido explotados
        completamente en el área  educativa}: el rol de las \gls{tic} en la
    educación sigue siendo mayormente como proveedor de conocimiento debido a
    que el instruccionismo es aún la corriente pedagógica con mayor vigencia.

\item \textbf{Los juegos serios tienden a ofrecer una retroalimentación muy
        guiada}: la mayoría de los juegos serios existentes brindan una
    retroalimentación muy guiada al usuario induciéndolo a hacer lo correcto sin
    brindarle suficiente espacio para que desarrolle su pensamiento crítico y
    toma de decisiones.

\item \textbf{Los juegos serios permiten una experiencia sin riesgos reales}:
    permiten  al usuario experimentar, poner a prueba y construir conocimientos
    sin los riesgos económicos y de salud presentes en la vida real.

% Ver si vale la pena citar
\item \textbf{La enseñanza de profesionales de enfermería es un área propicia
        para la aplicación de los juegos serios}: los estudiantes de enfermería
    requieren un alto grado de prácticas y poseen poco tiempo disponible para
    actividades ajenas a las académicas impuestas por su centro de estudios.

\item \textbf{Se debe utilizar herramientas alternativas de bajo costo}: el
    nivel de acceso a la tecnología de los estudiantes del \gls{iab} es bajo.
    Proveer soluciones que requieran una inversión en hardware o software por
    parte de los usuarios no es una alternativa viable actualmente.

\end{itemize}

\section{Diseño del juego serio}

Las conclusiones obtenidas en cuanto al diseño del juego serio son las siguientes:

\begin{itemize}


\item \textbf{La definición de los aspectos pedagógicos, nivel de detalle
        requerido por procedimiento y las características del entorno debe ser
        realizada con profesores de prácticas y directores de carrera}: las
    validaciones constantes de estos aspectos ayudan a la detección de errores
    en el diseño, un ejemplo es la evaluación del rendimiento del alumno ya que
    existen maneras adecuadas de realizar los procedimientos.

\item \textbf{La utilización del puntaje por procedimiento motiva a los
        usuarios}: los juegos serios poseen aspectos lúdicos inherentes que
    motivan al usuario en su uso, agregar indicadores de rendimiento ayudan a
    esta motivación. Los datos mostrados en la sección~\ref{sec:subjetiva}
    permiten concluir que el principal factor motivacional es la visualización
    de un puntaje que resuma el desempeño del usuario y, en menor medida, la
    medición del tiempo y la posibilidad de compartir su rendimiento en las
    redes sociales. 

\item \textbf{Los estados aleatorios y funciones simplificadas facilitan la
        exploración}: permitir al usuario explorar el entorno para resolver
    problemas ayuda en el desarrollo de su pensamiento crítico, así también, se
    debe ofrecer una interfaz intuitiva y simple para no obstaculizar esta
    exploración. Los datos mostrados en la sección~\ref{sec:subjetiva} permiten
    concluir que los principales factores que favorecen la exploración son la
    aleatoriedad en el estado del paciente y la representación simplificada de
    las funciones de los elementos. Sin embargo, esta simplificación debe
    diseñarse con mucho cuidado para no perder intuitividad en la interfaz. 

\item \textbf{Los gráficos en tres dimensiones y las partidas cortas aumentan la
        inmersión del usuario}: es importante que el usuario sienta que está
    inmerso en el juego para que de este modo pueda percibir el contexto que se
    le está presentado y actúe de acuerdo a esto. Los datos mostrados en la
    sección~\ref{sec:subjetiva} permiten concluir que la utilización de entornos
    en tres dimensiones para la representación de elementos y lugares a los que
    están familiarizado el usuario, así como proveer partidas cortas para
    evitar que el usuario pierda el contexto de sus acciones, favorecen a la
    inmersión. 

\item \textbf{Se debe proveer retroalimentación sobre el desempeño del usuario
        sólo al finalizar la partida}: el momento en el que se provee
    información acerca del desempeño del usuario tiene un impacto en el
    potencial pedagógico de un juego serio, si se provee información de manera
    muy frecuente se puede obtener herramientas del tipo prueba y error que poco
    aporte al aprendizaje. Los datos mostrados en la sección~\ref{sec:subjetiva}
    permiten concluir que ofrecerles a los usuarios una simulación de los
    procedimientos con una retroalimentación limitada les ayuda a poner en
    práctica sus conocimientos y a comprender el procedimiento. 

\item \textbf{La información sobre el rendimiento del usuario debe ser
        detallada}: los datos mostrados en la sección~\ref{sec:subjetiva}
    permiten concluir que los usuarios están de acuerdo con el hecho de
    proporcionarles una retroalimentación indicándoles los pasos que realizó de
    manera correcta e incorrecta dentro del procedimiento. Sin embargo, una
    breve causa acerca de las equivocaciones no es suficiente, se requiere
    información detallada. 
    
\item \textbf{Se deben utilizar indicadores de realización de acciones}: en la
    simulación de entornos de enfermería se debe diseñar un esquema que
    notifique al usuario sobre la realización de una acción, sobre todo para 
    aquellas acciones que no son visibles ante el ojo humano en la vida real. 
    En la solución se utilizan indicadores transparentes.

\item \textbf{Se debe limitar la manipulación del punto de vista al utilizar
        elementos en dispositivos móviles}. El usuario debería ser capaz de
    realizar una sola acción a la vez a través de la interfaz gráfica, así, se
    debería permitir al mismo alterar el punto de vista, o utilizar los
    elementos, pero no realizar ambas acciones al mismo tiempo. En las pruebas
    preliminares de la interfaz se detectó que los usuarios tienen problemas al
    manipular el punto de vista mientras utilizan elementos.

\end{itemize}

\section{Implementación del juego serio}

Las conclusiones obtenidas en cuanto a la implementación del juego serio son las 
siguientes:

\begin{itemize}

\item \textbf{Las diferencias principales entre el desarrollo tradicional de software 
        y el desarrollo de juegos serios son la interacción y la utilización de
        gráficos en tres dimensiones}: 

    \begin{itemize}

    \item \textbf{Interacción}: existen diversas formas de interacción con la
        solución, esto implica un desafío al momento de coordinar y realizar las
        pruebas pertinentes.

    \item \textbf{Gráficos en tres dimensiones}: la utilización de gráficos en
        tres dimensiones implica un desafío mayor para los aspectos de diseño,
        en cuanto al aspecto estético como a las posibilidades que posee el
        usuario dentro de la simulación.

    \end{itemize}

\item \textbf{El uso de un motor de videojuego facilita el desarrollo}: crear
    un juego serio desde cero es un proceso sumamente complejo y costoso, la
    utilización de un motor moderno, como \emph{Unity3D}, facilita en gran parte
    el proceso. 

\item \textbf{Se recomienda tener en cuenta el costo, requisitos mínimos,
        familiaridad, librerías, tienda y comunidad al seleccionar un motor de
        videojuego}:
        
    \begin{itemize}

    \item \textbf{Costo de la utilización}: motores como \emph{Unity3D} y
    	\emph{UnrealEngine} poseen planes gratuitos que permiten acceder a 
        la funcionalidad completa para fines educativos.

    \item Familiaridad de los desarrolladores con las tecnologías
        utilizadas con el motor.

    \item \textbf{Librerías}: compatibilidad de librerías de terceros con el
        motor. Durante el desarrollo de la solución existieron librerías que no
        pudieron ser utilizadas con \emph{Unity3D}, estos problemas estaban
        relacionados con la versión de \emph{Mono} utilizada.

    \item \textbf{Tienda y comunidad}: el soporte brindado  por la comunidad,
        así con las librerías y componentes disponibles en la tienda sirven para
        acelerar el desarrollo de un juego serio. Durante el desarrollo de la
        solución se utilizaron varias librerías gratuitas de la tienda, y la
        comunidad es fuente de guías y tutoriales.

    \end{itemize}


\item \textbf{Se recomienda utilizar la guía para el desarrollo de un juego
        serio definida por Pereira\cite{pereira2009design}}: teniendo en cuenta
    que no todos los pasos se aplican a todos los juegos serios. Al desarrollar
    la solución se utilizó la guía proveída en~\cite{pereira2009design}, con
    adecuaciones de acuerdo al contexto de la solución.

\item \textbf{El uso de un motor de reglas condicionado por eventos es
        suficiente para evaluar al usuario}: un motor del tipo \gls{eca} permite
    la evaluación del usuario al momento de realizar las acciones, lo que a su
    vez permite tener acceso al contexto de la acción. 

\item \textbf{Es necesario evaluar al usuario en el front-end}: la evaluación
    del usuario como parte del front-end permite brindar una mayor movilidad y
    posibilita una mayor fluidez en la experiencia al no depender de una
    conexión a internet. 



\item \textbf{Se deben diseñar personajes sólo cuando se requiere un alto nivel
        de detalle o interacción}: las diferentes fuentes de personajes, como
    las tiendas o comunidades en línea, permiten acceder a una gran cantidad de
    modelos de seres humanos. Estos modelos son adecuados para la mayoría de los
    casos, en la solución se requiere un nivel de detalle no encontrado, es por
    ello que en casos particulares se debe diseñar un personaje o adaptar uno ya
    existente. No se encontraron pacientes con el nivel de detalle necesario
    para la simulación del procedimiento de \emph{Glasgow}, por esto, se utilizó
    un personaje base y se agregaron detalles como los ojos y los labios.

\item \textbf{Es necesario enviar automáticamente los registros de utilización}:
    para asegurar el envió de los datos por parte del usuario, los registros
    deben ser enviados automáticamente. En la solución, el usuario debe
    seleccionar la opción de enviar datos, lo que provocó que los datos no sean
    siempre enviados.

\end{itemize}

\section{Evaluación}

Las conclusiones obtenidas en cuanto a la evaluación del juego serio son las 
siguientes:

\begin{itemize}

\item \textbf{Se deben validar las pruebas de conocimiento con profesionales para
        determinar la dificultad y la relevancia de los temas a tratar}: para
    realizar evaluaciones acerca del conocimiento de los alumnos, se debe
    consultar con los profesionales. No basta con utilizar los manuales y otras
    herramientas, pues los profesores son capaces de determinar la dificultad y
    la importancia de cada punto tratado.

\item \textbf{Es necesario registrar todas las acciones del usuario}: el nivel
    de granularidad de las acciones registradas por el juego serio debe ser la
    mayor posible. No sólo sirven para determinar el rendimiento del usuario,
    sino además permiten evaluar el uso de la interfaz, la frecuencia de
    utilización, entre otros aspectos. Es especialmente útil almacenar la mayor
    información posible cuando se realiza el análisis de variables no previstas.

\item \textbf{Los juegos serios ayudan a los estudiantes de enfermería a poner a
        prueba sus conocimientos}: los datos mostrados en la
    sección~\ref{sec:subjetiva} permiten concluir que los estudiantes de
    enfermería consideran que el uso de la solución apoya al estudio en clase y
    laboratorio brindándoles más oportunidades de poner a prueba sus
    conocimientos con respecto a otros materiales utilizados que poseen
    limitaciones físicas y ofreciéndoles un paciente que reacciona a sus
    acciones. 

\item \textbf{Todas las consideraciones definidas en el presente trabajo con respecto
        al diseño y la utilidad de la solución fueron confirmadas}: Las
    valoraciones obtenidas en cada una de las consideraciones pueden observarse en la
    sección~\ref{sec:subjetiva} y nos permiten concluir que los únicos puntos
    débiles fueron la representación iconográfica y la interacción por voz, sin
    embargo todas las consideraciones fueron valoradas positivamente.

\end{itemize}

\section{Correlaciones}

Las correlaciones obtenidas, que se observan en la sección~\ref{sec:correlacion}, muestran
que:

\begin{itemize}

\item Existe una relación entre el tiempo que se utiliza la solución y el
    puntaje obtenido dentro de la solución. Esto podría sugerir que mientras
    más se utiliza la solución, mejor rendimiento se obtiene. Es un punto
    positivo pues muestra que los usuarios aprenden a utilizarla y mejoran con
    el tiempo.

\item Existe una relación positiva fuerte entre el puntaje máximo obtenido
    dentro de la solución y el puntaje en la prueba de conocimiento. Esto podría
    sugerir que los alumnos con mejor rendimiento en la solución, obtuvieron el
    mejor rendimiento en la evaluación.

\item Existe una relación positiva moderada entre el tiempo de utilización del
    procedimiento Venopunción, y la utilización del procedimiento Glasgow, lo
    que sugiere que los usuarios dedicaron un tiempo similar en ambos
    procedimientos.

\item Existe una relación positiva moderada entre el puntaje mayor en el
    procedimiento Venopunción, y el tiempo de juego en el procedimiento Glasgow,
    lo que parece indicar que los usuarios que completaron la mayor parte del
    procedimiento Venopunción, dedicaron más tiempo al procedimiento Glasgow. 

\item La relación positiva muy fuerte que existe entre el puntaje promedio de
    las preguntas de conocimiento relacionadas al procedimiento Glasgow, y el
    puntaje promedio de las preguntas de conocimiento relacionadas al
    procedimiento Venopunción, podría sugerir que el nivel de conocimiento de
    los alumnos sobre ambos procedimientos está relacionado.

\end{itemize}
