%! TEX root = ../main.tex

\chapter{Evaluación y resultados}
\label{chap:evaluacion}


En este capítulo se detallan las metodologías utilizadas para la evaluación de la 
solución. Estas metodologías están orientadas a valorar los 
aspectos pedagógicos, de diseño, de implementación y de evaluación de la solución 
para determinar su aplicabilidad como herramienta de apoyo al proceso de 
aprendizaje.

%En este capítulo se definen las herramientas diseñadas y utilizadas para evaluar
%la utilización de los juegos serios en el aprendizaje, estas herramientas están
%orientadas a la validación de las hipótesis planteadas en la
%sección~\ref{sec:hipotesis}, así como la evaluación de aspectos pedagógicos, de
%utilidad y de la participación activa del usuario. Estas herramientas se
%utilizan para evaluar a \gls{nombre}.
%
%La evaluación se divide en cinco partes principales:

Las metodologías utilizadas son las siguientes:

\begin{itemize}

    \item \textbf{Prueba preliminar de usabilidad:} es una prueba inicial para
        medir la calidad de la interfaz y la interacción con la misma, esta
        evaluación es realizada con personas no relacionadas al área de
        enfermería, específicamente con alumnos de la carrera de
        Ingeniería en Informática de la \gls{fpuna}.

        La prueba es llevada a cabo durante el desarrollo de la solución a
        diferencia de las demás, las cuales son realizadas una vez terminada la
        solución.

    \item \textbf{Encuesta para determinar la muestra:} es una encuesta acerca del nivel de
        acceso a la tecnología que poseen los alumnos del 4to año  de la carrera 
        de licenciatura en enfermería del \Gls{iab},
        de ahora en más la población objetivo, esta encuesta sirve para definir
        la muestra.

        Se realizar la distribución de \gls{nombre} a los
        alumnos que cumplen con los requisitos mínimos y desean participar de
        las pruebas.%, luego se les realiza la siguientes pruebas para medir su
%        nivel de aceptación y aprendizaje, así como el tiempo y frecuencia de
%        utilización de la solución.

    \item \textbf{Encuesta para evaluar la solución:} es una encuesta realizada
        a cada sujeto de la muestra, donde se busca la opinión del mismo acerca
        de la solución y factores relacionados a la misma. 

    \item \textbf{Encuesta para evaluar conocimiento:} es un cuestionario que es
        completado por la población objetivo, donde se mide el conocimiento de
        los mismos. Con los resultados se busca contrastar el rendimiento de la muestra 
        con respecto a los demás alumnos.
        
        %, se utiliza a los \revisar{También participan} alumnos que
%        no forman parte de la \fixme{muestra}{}, como grupo de control.

%    \item Encuesta para evaluar el conocimiento: es un cuestionario cuyo
%        objetivo es medir el nivel de conocimiento sobre los temas simulados en
%        \gls{nombre}. 
%        
%        La muestra en esta encuesta es la población entera, los alumnos que no
%        utilizaron la aplicación forman un grupo de control.
        
    \item \textbf{Registro de actividades:} es información almacenada por la
        solución automáticamente, y contiene datos acerca del uso y el desempeño
        del alumno.
        
\end{itemize}

Además de describir las metodologías en detalle, también son mostrados y analizados 
los resultados obtenidos en cada una de las evaluaciones realizadas. Los resultados 
son expuestos en forma de tablas y gráficos para mejorar su interpretación.

%El capitulo define los objetivos de la evaluación, describe brevemente conceptos
%transversales a las técnicas utilizadas. Luego, por cada prueba realizada, se
%definen las metodologías, métricas y variables utilizadas en cada parte de la
%evaluación, y se muestran los resultados de las pruebas, al final del capítulo
%se muestran correlaciones entre las variables estudiadas.

\input{analisis/objetivos}
\input{analisis/definiciones}
\input{analisis/interfaz}
\input{analisis/ubicacion}
\input{analisis/registro}
\input{analisis/subjetiva}
\input{analisis/objetiva}
\input{analisis/correlacion}
