%! TEX root = ../main.tex

\chapter{Evaluación}
\label{chap:evaluacion}


Este capitulo define los mecanismos utilizados para evaluar la solución
propuesta, los mismos están orientados a la validación de las hipótesis
planteadas durante el desarrollo de la solución, lo que incluye aspectos
pedagógicos, de utilidad y de la participación activa del usuario entre otros
descriptos más adelante. Como parte de la evaluación se miden ciertas variables
relacionadas a los aspectos mencionados.

La evaluación se divide en cuatro partes principales:

\begin{description}
    \item[Encuesta de ubicación] Es una encuesta acerca del nivel de acceso a la
        tecnología que poseen los alumnos del 4to año del \Gls{iab}, de ahora en
        más \textit{el Universo}, esta encuesta sirve para definir la muestra.

    \item[Encuesta Subjetiva] Es una encuesta realizada a cada sujeto que
        participa de la solución, donde se busca la opinión del mismo acerca de
        la solución y factores relacionados a la misma. 

    \item[Encuesta Objetiva] Es un cuestionario que es completado por el
        universo de alumnos, donde se mide el conocimiento de los mismos, se
        utilizan a los alumnos que no son la muestra, como grupo de control.

    \item[Registro] Es información almacenada por la solución automáticamente,
        que contiene datos acerca de su utilización y el desempeño del alumno.
\end{description}


Adicionalmente se realiza una evaluación inicial para medir la calidad de la
interfaz y la interacción con la misma, esta evaluación es realizada con
personas no relacionadas al área de enfermería.

El capitulo define los objetivos de la evaluación, describe brevemente conceptos
transversales a las técnicas utilizadas y luego define las metodologías,
métricas y variables utilizadas en cada experimento.

\input{evaluacion2/objetivos}
\input{evaluacion2/definiciones}
\input{evaluacion2/ubicacion}
\input{evaluacion2/objetiva}
\input{evaluacion2/subjetiva}
\input{evaluacion2/registro}
\input{evaluacion2/interfaz}
