%! TEX root = ../main.tex
\section{Definición de criterios}
\label{sec:definicion_criterios}

Teniendo en cuenta lo expuesto en las secciones anteriores, se realizaron varias
reuniones con la coordinadora de la carrera de Licenciatura en Enfermería del
\Gls{iab}, \textit{Lic. Miguela Hermosilla} y otros profesores encargados de las
prácticas de laboratorio y campo de diversas materias de la carrera.

En estas reuniones se valoraron los procedimientos que pueden ser simulados,
\fixme{los mismos}{Estos procedimientos son} fueron extraídos del plan de
estudio de la carrera, y posteriormente fueron validados y aceptados por los
profesores.

De los procedimientos evaluados y discutidos \fixme{se eligieron}{eligen} dos ya
que la variedad y cantidad de procedimientos de enfermería existentes es muy
alta e incluirlos a la solución está fuera del alcance de este trabajo. Los
principales criterios para la selección de los procedimientos son los
siguientes:

\observacion{No se puede hablar de selección de procedimiento sin hablar de las
    limitaciones tecnológicas. Hay que describir brevemente cual es el prototipo
    de dispositivo e interfaz que se quiere utilizar. Y justificar (este es más
    fácil)}

\begin{itemize}
\item \textbf{El entorno simulado no deben ser muy afectado por las limitaciones
        de la tecnología}\revisar{Reformular}, escenarios que requieren la
    simulación de órganos internos, psicología humana, etc, pueden requerir una
    complejidad adicional a la hora de implementar la simulación, complejidad
    que escapa al alcance del presente trabajo.
\item \textbf{Deben de ser de utilidad para los alumnos}, es decir, deben ser
    procedimientos comunes en la vida profesional de un enfermero. \item
    \textbf{Los procedimientos seleccionados no deben ser complejos ni
        extensos}, facilitando simulaciones cortas, simulaciones \fixme{largas pueden
        tener muchas ramificaciones y se pueden volver complejas}{Yo me
        enfocaría más en el hecho que es difícil que se use si la simulación son
        largas}.
\item \textbf{Debe tener pasos definidos}, si el procedimiento tiene un objetivo claro,
    y un conjunto de pasos previamente definidos y previsibles, se facilita la
    aceptación del mismo por los \fixme{profesores}{Docentes? Unificar}, es
    decir, es más fácil realizar una validación de la simulación.
\item \textbf{Debe ser difíciles de representar con realismo en un aula o
        laboratorio}, para mostrar las ventajas de la tecnología y técnicas
    propuestas, el procedimiento tiene que representar un desafío a las técnicas
    actuales, este desafío puede ser tanto técnico (falta de herramientas, como
    equipos médicos, maniquís, etc) como humanos (falta de pacientes con la
    patología deseada, procedimiento que pone en riesgo la vida del
    paciente)\revisar{No se entiende}.
\end{itemize}


