\section{Selección de escenas}
\label{sec:seleccion_escenas}
\todox{Falta agregar las referencias}
Con los criterios definidos, y como se menciono, se seleccionaron dos procedimientos de enfermería, los cuales serán simuladas en la solución. A continuación se fundamentan tales elecciones y se entra en 
detalle acerca de los procedimientos seleccionados.

\subsection{Extracción de muestras de sangre}

Uno de los procedimientos mas comunes para tomar muestras de sangre es la punción venosa, uno de los 
procedimientos invasivos mas frecuentes en los hospitales, pues ofrece un medio directo de acceso al 
sistema vascular para múltiples procesos diagnósticos y terapéuticos.

Este procedimiento fue considerado como uno de los apropiados para la solución propuesta ya que el mismo
posee pasos bien definidos que deben ser seguidos por el profesional de enfermería. Además la complejidad
del procedimiento no es muy alta y posee pasos muy sensibles que son susceptibles de equivocaciones especialmente en lo que se refiere a la bioseguridad que sera explicado mas adelante. Estas apreciaciones
fueron realizadas por los profesionales del \Gls{iab} en las diversas reuniones. A continuación se
explican las competencias básicas de este procedimiento con respecto al plan de estudio de los estudiantes
de enfermería del \Gls{iab}, los criterios según la planilla de practica que poseen los profesores para evaluar al alumno y el protocolo para llevar a cabo el procedimiento.

\subsubsection{Competencias básicas}
\begin{itemize}
\item Ayudar en procedimientos invasivos.
\end{itemize}

Dentro de los procedimientos invasivos se encuentra el procedimiento de extracción de muestras de sangre.

\subsubsection{Criterios de evaluación de la práctica}
\begin{itemize}
\item Informar al paciente acerca del procedimiento que va a ser realizado.
\item Preparar materiales para la técnica aséptica.
\item Lavado de manos.
\item Vestirse con chaleco estéril, tapaboca, gorro y calzarse guantes.
\item Realizar campo, dejar secar.
\item Punzar, extraer 10mm de sangre, comprimir zona de punción.
\item Cambiar la aguja.
\item Introducir la muestra en el frasco correspondiente.
\item Retirar los materiales y equipo de protección personal.
\item Etiquetar y enviar a laboratorio.
\end{itemize}

\subsubsection{Protocolo del procedimiento}

\begin{enumerate}
\item Preparar el equipo, lo que incluye seleccionar la jeringa adecuada.
\item Identificar al paciente, presentarse y explicarle el procedimiento que va a ser realizado.
\item Asepsia de las manos.
\item Llevar el equipo a la unidad en donde se encuentra el paciente.
\item Vestirse con bata estéril, tapaboca y gorro.
\item Calzarse los guantes.
\item Ubicar al paciente en posición adecuada, esto es, el brazo debe estar extendido y lo mas relajado 
posible.
\item Elegir la zona a puncionar, para ello se debe palpar la vena para averiguar sus características.
\item Colocar el torniquete, 6 a 10 centímetros por encima de la zona de punción.
\item Solicitar al paciente que cierre el puño.
\item Esterilizar la zona de punción.
\item Extraer el protector de la aguja.
\item Tensar la zona de punción.
\item Puncionar la piel con la aguja hacia arriba. La aguja se introduce con un ángulo de 10 a 20 grados.
\item Remover el torniquete.
\item Solicitar la apertura del puño.
\item Extraer la muestra se sangre necesaria.
\item Presionar y extraer la aguja.
\item Colocar algodón con alcohol en el punto de punción.
\item Sellar la muestra y enviarlo a su destinatario.
\item Retirar el equipo utilizado, incluyendo bata, tapaboca, gorro y guantes.
\item Asepsia de las manos.
\end{enumerate}


\subsection{Valoración de la escala de Glasgow}

La escala de Glasgow es una escala utilizada como una herramienta de valoración objetiva del estado de conciencia para las víctimas de traumatismo craneoencefálico. La escala esta compuesta por la exploración
y cuantificación de tres parámetros: la apertura ocular, la respuesta verbal y la respuesta motora. Dando 
un puntaje a la mejor respuesta obtenida en cada ítem. El puntaje obtenido para cada uno de los
tres se suma, con lo que se obtiene el puntaje final.

Este procedimiento fue considerado como uno de los apropiados para la solución propuesta ya que el mismo
posee pasos bien definidos que deben ser seguidos por el profesional de enfermería, no se presentan
muchos casos como estos en la realidad durante las practicas de campo realizados por los estudiantes,
el factor de aleatoriedad para cada uno de las respuestas puede ser potenciado altamente con la solución,
además el procedimiento no es complejo. A continuación se explican las competencias básicas de este
procedimiento con respecto al plan de estudios de los estudiantes de enfermería del \Gls{iab}, los criterios
según la planilla de practica que poseen los profesores para evaluar al alumno y el protocolo para llevar a 
cabo el procedimiento.

\subsubsection{Competencias básicas}
\begin{itemize}
\item Identificar actividades de cuidados según problemas urgentes principales.
\end{itemize}

\subsubsection{Criterios de evaluación de la practica}
\begin{itemize}
\item Cita las actividades que debe realizar según la necesidad de urgencia. \begin{enumerate*}
\item Control de signos vitales.
\item Inspección cefalocaudal - escala de Glasgow.
\item Preparación del equipo según prioridad del problema
\item Analizar su participación en las actividades.
\item Fundamenta científicamente sus decisiones.
\end{enumerate*}
\end{itemize}


\subsubsection{Protocolo de práctica}

\begin{enumerate}
\item Preparación del material (Escala de Glasgow)
\item Preparación del paciente: comprobar su identidad, mantener una ambiente tranquilo evitando interrupciones, 
requerir la atención del paciente.
\item Colocar al paciente en posición cómoda.
\item Medir la apertura ocular, respuesta motora y respuesta verbal.
\item Registrar la puntuación final obtenida.
\end{enumerate}

Como se comento anteriormente, la escala de coma de Glasgow incluye tres parámetros: la apertura ocular, la respuesta motora y la respuesta verbal. Cada parámetro cuenta con ítems que poseen una puntuación como se muestra en la tabla
\ref{tab:seleccion_glasgow_respuestas}. 

\begin{table}[!hbt]
\centering
\begin{tabular}{lr}
%\toprule
\textbf{Apertura ocular} & \textbf{Valor} \\
Espontánea & 4 \\
Al hablar & 3 \\
Al dolor & 2 \\
Ausente & 1 \\
%\midrule
\textbf{Respuesta motora} & \textbf{Valor} \\
Obedece & 6 \\
Localiza & 5 \\
Retira & 4 \\
Flexión anormal & 3 \\
Extiende & 2 \\
Ausente & 1 \\
%\midrule
\textbf{Respuesta verbal} & \textbf{Valor} \\
Orientada & 5 \\
Confusa & 4 \\
Palabras inapropiadas & 3 \\
Palabras incomprensibles & 2 \\
Ausente & 1 \\
%\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Valoración de las distintas respuestas en la escala de Glasgow}
\label{tab:seleccion_glasgow_respuestas}
\end{table}

Cada uno de los parámetros se evalúa mediante una sub-escala. Cada respuesta se puntúa con un número, siendo cada
una de las sub-escalas independientes. El estado de conciencia del paciente se determina sumando la puntuaciones
de los tres parámetros. Una vez obtenido la puntuación final, este se valora según lo indica la tabla \ref{tab:seleccion_glasgow_estado}.

\begin{table}[!hbt]
\centering
\begin{tabular}{llr}
\toprule
\textbf{Nivel ECG} & 
\textbf{Condición clínica} & 
\textbf{Puntuación} \\ 
\midrule
 ECG 1 & Muerte & 3 \\
 ECG 2 & Estado vegetativo & 4 a 6 \\
 ECG 3 & Discapacidad severa & 7 a 9 \\
 ECG 4 & Discapacidad moderada & 10 a 11 \\
 ECG 5 & Recuperacion total & 12 a 15 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Escala de valoración del estado del paciente}
\label{tab:seleccion_glasgow_estado}
\end{table}

\subsection{Bioseguridad}

Además de los procedimientos de enfermería seleccionados y descriptos, existe un tema mas abordado implícitamente
en el procedimiento de extracción de muestras de sangre, la bioseguridad. La bioseguridad incluye procesos como el
lavado de manos, el uso de elementos de protección personal, entre otros.

Los profesores del \Gls{iab} mencionaron que la bioseguridad es un tema transversal a todos lo demás y que 
representa un factor vulnerable por ser susceptibles de olvido o equivocaciones.

En la solución no se abordara el tema como un procedimiento principal, sino solo se buscara que los jugadores
puedan recordar sin ninguna ayuda cuando y en que orden dentro del procedimiento que este realizando
debe llevar a cabo actividades de bioseguridad.