\chapter{Análisis de Resultados}
\label{chap:analisis}

\observacion{Poner descripción al nombre de las pruebas, por ejemplo no objetiva
    o subjetiva}
\observacion{Juntar cap análisis y resultados}
\observacion{Borrar los nos}
\observacion{Ver lo de aleatoriedad (variable) en subjetiva}


\observacion{En general creo que falta más comentarios sobre los valores que se
exponen como para dar pie a conclusiones más adelante}

En este capítulo se muestran los resultados obtenidos en cada una de las pruebas
y encuestas descriptas en el capítulo anterior. Los \fixme{valores}{Resultados?}
obtenidos son expuestos en \fixme{distintos formatos}{Cuales?} para mejorar su
interpretación.

\fixme{En la primera}{Cual?} parte se describen los resultados obtenidos de la
\emph{Prueba de interfaz de usuario} los cuales revelan los aspectos que
debieron ser mejorados durante el desarrollo de la solución. 

\fixme{En la segunda parte}{Sección?}, se muestran los resultados obtenidos de
la \emph{Encuesta de ubicación} los cuales muestran el porcentaje de alumnos que
cumplen con los requisitos para formar parte del grupo de evaluación de la
solución.

En la tercera parte, se muestran los resultados obtenidos de la \emph{Encuesta
subjetiva} en donde se muestran las fortalezas y debilidades de la solución así
como datos que miden la aceptación de la solución por parte del usuario. 

En la cuarta parte, se muestran los resultados obtenidos de la \emph{Encuesta
objetiva} en donde se muestra el rendimiento de los alumnos en cuanto a
preguntas relacionadas a los procedimientos simulados, tanto de los que forman
parte de la muestra como de los que forman parte del grupo de control. Sin
embargo, la diferencia de rendimientos entre estos dos grupos no pueden ser
considerada como absoluta ya que no se considera que la cantidad de partidas que
fueron jugadas por los usuarios sean suficientes para influenciar notablemente
en su rendimiento.

En la quinta parte, se muestran los resultados obtenidos del \emph{Registro de
actividades} en donde se muestra el desempeño de los usuarios en cada una de las
partidas jugadas, así como el grado de uso de la solución, entre otros aspectos
importantes.

Finalmente, en la sexta parte, se muestran las relaciones entre los resultados
obtenidos en la \emph{Encuesta objetiva} y el \emph{Registro de actividades}.


\input{resultados/interfaz}
\input{resultados/ubicacion}
\input{resultados/subjetiva}
\input{resultados/objetiva}
\input{resultados/registro}
\input{resultados/correlacion}
%\input{resultados/resumen_objetivos}


% TODO:

%   Ver lo de si se mantiene lo de relación objetiva-logs
%   Cambiar la sección de preguntas abiertas para poner una lista con
%   conclusiones por con porcentajes.
