\section{Construccionismo y las TIC's}

El construccionismo utiliza la tecnología como medio cognitivo  a diferencia de la educación tradicional que la utiliza para la entrega de contenido. 

El construccionismo es un alternativa prometedora a la educación tradicional.Desde el punto de vista tecnológico, el contruccionismo es ideal pues el mismo requiere un alto dinamismo en el transpaso del conocimiento \cite{sasha:construtivism}. 

El contruccionismo y las TIC's siempre han estado relacionados, ya que el mismo se origino con un lenguaje de programación(LOGO)\cite{ict:ttc}. Un característica importante de esta relación es que tienen la capacidad de eliminar los problemas de distancia\cite{mariluz:seiousgames}.


\subsection{Historia}

Seymour Papert adoptó el término construccionismo en la década de 1980 para representar una método pedagógico practicado por John Dewey a principios del siglo 20. Este método buscaba que la responsabilidad de aprender recaiga en el estudiante. 

Papert trabajó directamente con el psicólogo evolutivo y filósofo suizo Jean Piaget, quién elaboro sus teorías de la educación y construcción del conocimiento al ver e interactuar con los niños. A partir de esta observación nació el constructivismo según el cual el conocimiento debe ser construido por el estudiante y los nuevos significados deben ser obtenidos relacionándolos con significados anteriores por los mismos estudiantes haciendo uso así de sus propios sistemas de relaciones.

El construccionismo se diferencia de lo anterior en que los estudiantes construyen las ideas o partes del mundo utilizando herramientas. La elaboración de representaciones mentales mediante la construcción y el intercambio es la metáfora del marco contruccionista. 

Durante 1980, Seymor Papert, Wally Feurzeig, Marvin Minsky y John McCarthy y los miembros del Departamento de Inteligencia Artificial del MIT y una compañía de tecnología en Cambridge, Massachusetts, desarrollaron un nuevo lenguaje de programación llamado LOGO que tenía por objeto que los estudiantes construyeran sus modelos en notación LOGO. Este juego introduciría de forma natural las ideas de los procedimientos, funciones, variables, recursividad, la modularidad, entre otros.

La creación del lenguaje de programación LOGO dio inicio al construccionismo.

Los desarrolladores de LOGO alentaron el uso de la tecnología para la promoción de nuevas formas de aprendizaje diferentes a las tradicionales. Las comunidades que adoptaron al contruccionismo con la creación del lenguaje LOGO fueron en su mayoría aquellas integradas por ingenieros informáticos y matemáticos \cite{historia:2014}.

%%http://constructionism2014.ifs.tuwien.ac.at/history


\subsection{Bases Pedagógicas}

Para el construccionismo, el conocimiento es construido por el estudiante en lugar de ser trasmitido por el profesor \cite{moses:2003} y esto sucede particularmente cuando el mismo se compromete en la elaboración de un producto o artefacto que tenga un significado y pueda ser compartido \cite{valdivia:sg}. De esta manera, se permite a los estudiantes elaborar sus propias interpretaciones razonadas del mundo mediante la interacción con el mismo. %\cite{sasha:construtivism}

Según Papert, los alumnos estarán mucho más involucrados en su aprendizaje si construyen artefactos que los demás pueden ver, criticar y tal vez utilizar. Y además, el alumno se enfrenta a problemas complejos con estas construcciones, harán el esfuerzo por resolver problemas y aprender ya que la construcción les motivará\cite{const:vs}.

El enfoque construccionista establece que los seres humanos conocen y aprenden de formas diferentes por lo tanto, no se puede elaborar una jerarquía de estilos de aprendizajes\cite{valdivia:sg}.

%%\cite{valdivia:sg} \cite{sasha:construtivism} \cite{moses:2003}.
%http://guzdial.cc.gatech.edu/Commentary/construct.html



\subsection{Estado del Arte}

El construccionismo pone énfasis en el "Aprender haciendo", esta idea mejora la práctica educativa tradicional o instruccionismo. 

Existen varios emprendimientos o "amigos del contruccionismo", para la mayoría de ellos las computadoras son esenciales mientras que para otros el mayor esfuerzo está en la incorporación de la tecnología en su práctica educativa \cite{papertian:const}.

Algunos de estos emprendimientos son:

\begin{itemize}

\item Lenguaje de programación LOGO. El lenguaje Logo es la cuna del construccionismo, se basa en el principio de que se aprende mejor haciendo, pero se aprende todavía mejor si combina la acción con la verbalización  y la reflexión acerca de lo que se ha hecho.

\item Simulación. La silumación de entornos virtuales brinda a los estudiantes la posibilidad de experimentar en un entorno controlado, y de esta manera les brinda la posibilidad de poner en práctica sus conocimientos sin correr riesgos.

\item Serious Game. Diseñado con el propósito de aprender. Generalmente hace uso de la simulación para permitir un aprendizaje más realista.

\item \emph{Lego Serious Play}. Es una iniciativa de Lego que busca fomentar el pensamiento creativo por medio de la construcción por parte de los estudiantes de su identidad y experiencias utilizando legos. 

\item \emph{One Laptop Per Child (OLPC)}. El esfuerzo se centra en dotar a los niños de una computadora duradera, accesible y potente en los países en desarrollo, se dice que es un descendiente directo del construccionismo. Con esto se busca que la computadora personal sea utilizada como un laboratorio intelectual y un vehículo para la auto-expresión. OLPC no tiene que ver con la escolarización o la escuela, más bien las utiliza como medio de distribución de las computadoras a los niños, los cuales pueden utilizarlas para aprender en cualquier lugar y momento. Se busca fomentar el aprendizaje natural, es decir, aquel aprendizaje sin enseñanza \cite{papertian:const}.

%\item Generation YES. Es una organización sin fines de lucro de E.E.U.U. para la creación de materiales de apoyo para estudiantes en cuanto al uso de las computadoras.De esta manera ayuda a la comunidad en el desarrollo profesional docente y el soporte técnico haciendo uso de las habilidades de los niños.

\item Fabricación personal. Neil Gershenfeld, colega de Papert en el Media Lab del MIT enseñó un curso titulado "Cómo hacer casi cualquier cosa". La idea se centra en la creación de tecnología que se necesita para resolver los problemas que se poseen. Papert no sólo defendió la idea de que los niños posean computadoras personales, sino también que a la larga ellos debían mantenerlas, repararlas e incluso construirlas \cite{papertian:const}.

\end{itemize}

%http://constructingmodernknowledge.com/cmk08/wp-content/uploads/2012/10/StagerConstructionism2012.pdf

\subsection{Serious Games y Simulación}

\subsubsection{Serious Games}

Un \emph{Serious Game} es un video juego elaborado con el propósito primario que no es el de entretener \cite{sg:aoverview}, sino tienen una finalidad educativa explícita y cuidadosamente pensada, utiliza la tecnología y los conceptos de la industria de los video juegos para encontrar solución a problemas reales. Es decir, se utilizan para definir los juegos que poseen una pedagogía incrustada, algún tipo de evaluación ya sea interna o externa y lo que hay que aprender(contenido) integrado\cite{damien:sg}.

Los \emph{Serious Game} proveen una oportunidad muy importante para enseñar y desarrollar profesionales, por que ayudan a crear el tipo de educación que los adultos prefieren, proveen mecanismos para que los estudiantes cometan errores y experimenten con sus ideas, con su conocimiento y con la teoría en un ambiente protegido sin riesgos para la vida o la identidad. 

Los beneficios que brindan los \emph{Serious Game} se acentúan en la medida en la que los mismos proveen entornos más completos en donde realmente se puedan poner en práctica la teoría, esto ayuda a una comprensión más profunda del área de interés.

La principal diferencia entre los \emph{Serious Game} y otras aplicaciones de e-learning es su enfoque en la creación de una experiencia de aprendizaje significativo, relevante y atractivo. En un \emph{Serious Game} existen metas claras de aprendizaje pero las mismas se encuentran en un contexto significativo en donde se deben aplicar los conocimientos y hacer uso de herramientas que están a disposición para obtener éxito en la resolución de los problemas presentados. Estos problemas se equilibran a través de la retroalimentación y otras estrategias para mantener el interés del estudiante. Todo esto hace que en los \emph{Serious Game} el principal objetivo sea ganar el juego no aprender, sin embargo sólo se puede hacer esto dominando el aprendizaje \cite{papertian:const}.

El campo de los \emph{Serious Game} rechaza la idea de que los profesionales de la educación pueden ser reemplazados fácilmente, para ellos la labor de estos profesionales es imprescindible para la reflexión y orientación del aprendizaje. Es cierto que se puede llegar a aprender sin el apoyo de un profesional de la educación pero se corre el riesgo de perder el enfoque y la eficacia \cite{elearning:seiousgames}. 

El \emph{serious Game} no se trata de una modelo de aprendizaje pasajero. Varios autores como Johan Huizinga, Jean Piaget, Wittgenstin y Seymour Papert han reconocido su importancia  como objeto de aprendizaje. Los juegos deben ser elaborados teniendo en cuenta el nivel cognitivo del estudiante, es decir, su etapa de aprendizaje y en que el aprendizaje difiere de acuerdo a la etapa de vida en la que se encuentre un estudiante. Mediante la práctica repetida de actividades relacionadas al área de interés se desarrollan habilidades y destrezas \cite{education:games}. 

Los siguientes son ejemplos de algunas áreas que utilizan Serious Game:

\begin{itemize}
\item Militar. Los primeros juegos a menudo se basaban en lucha o combate. Durante más de 30 años los juegos han sido reconocidos como herramientas factibles en el entrenamiento de militares. En 1996 se creó un juego llamado Marine Doom en donde la tarea de los jugadores era el aprendizaje de formas de ataque, conservación de municiones. comunicarse con eficacia, dar órdenes al equipo de trabajo entre otros. De esta manera tuvo lugar una forma de entrenamiento más atractivo, sin el costo, dificultad, riesgos e inconvenientes que implicaría el mismo entrenamiento en un entorno real. Además se podían crear situaciones que en el mundo real serían muy difíciles de replicar \cite{education:games}.

\item Salud. Este tipo de juegos son cada vez mayores, los juegos de salud se utilizan para la formación de profesionales basada en la simulación. En 2008 el Centro de Simulación Hollier en Birmingham, Reino Unido, realizó una prueba que permitió a médicos jóvenes experimentar y entrenar para diversos escenarios médicos a través de maniquíes virtuales como pacientes, de este modo el aprendizaje se da por la experiencia. En su disertación, Roger D. Smith, realizó una comparación entre la enseñanza tradicional y la formación mediante realidad virtual y el uso de herramientas basadas en la tecnología de juegos en cuanto a la cirugía laparoscópica. Como conclusión afirmó que lo último era más barato, requería menos tiempo y que permitió menos errores médicos cuando los médicos se presentaban en una cirugía real debido a, entre otras cosas, la posibilidad de repetición de la experiencia sin riesgo alguno \cite{education:games}.

\item Juegos corporativos. Este tipo de juegos se han utilizado para la selección de personal, la mejora de comunicación entre los directivos y su personal de confianza, y la formación de nuevos empleados. Un ejemplo de estos juegos es el INNOV8 de IBM que ayuda en el entrenamiento de los estudiantes acerca de la gestión de procesos de negocios. Los Serious Game pueden ser utilizados incluso para elaborar planes de negocios \cite{education:games}. 

\end{itemize}

%\cite{sg:aoverview} \cite{houston:sg} \cite{ibm:seriousgames}
% http://ceur-ws.org/Vol-318/Sanchez.pdf
%http://media.futurelab.org.uk/resources/documents/lit_reviews/Serious-Games_Review.pdf

\subsubsection{Simulación}

La simulación se define como el proceso de diseñar un modelo de un sistema real y, llevar a cabo experimentos con este modelo, con el fin o bien de entender el comportamiento del sistema o de la evaluación de distintas estrategias para la operación del sistema \cite{ingalls2008introduction}. 
%[ingalls2008introduction]

Un juego y una simulación podrían llegar a ser muy parecidos, a veces los juegos tienen motores de simulación, una de las diferencias es que la simulación es muy dependiente del contexto. 

Existen dos tipos de simulaciones, en primer lugar están las experimentales que ponen al estudiante en el lugar de un profesional y requieren que el mismo tome decisiones para alcanzar los objetivos y en segundo lugar están las simbólicas que buscan que el estudiante deduzca eventos, principios y mejores prácticas \cite{charsky:2010}. 
%\cite{charsky:2010}

Una simulación esta conformada por:

\begin{itemize}
\item Entidades. Son aquellas que cambian el estado de una silumación, estas entidades poseen atributos los cuales son sus características exclusivas. Por último, una entidad es cualquier objeto que requiera su representación explícita. Ejemplo de entidades son: un médico o una jeringa en una simulación médica.

\item Acciones. Las entidades interactúan entre sí a través de acciones. Estas acciones puede causar cambios en el estado de la simulación además de eventos. Ejemplo de una acción en una simulación médica es la esterilización de un instrumento.

\item Eventos. Los eventos son hechos que ocurren de manera controlada pero no siempre predecible en el entorno simulado, los mismos afectan a las entidades y deben obligar a realizar alguna de las acciones disponibles para tal evento. Ejemplo de un evento en un simulación médica es un paro cardíaco del paciente.

\end{itemize}

La confianza en el modelo o la simulación según \cite{DoDSysEng2001} se establece mediante:

\begin{itemize}

\item La verificación. Es el proceso de determinar si la implementación representa con precisión las especificaciones del diseño. 

\item La validación. Es el proceso de determinar el grado en el que el modelo representa de forma exacta la realidad de acuerdo al uso que se tiene previsto darle y el nivel de confianza que debe tenerse en la evaluación.

\item La acreditación. Es el proceso de certificación de un modelo para su uso con un propósito específico.

%[DoDSysEng2001]

\end{itemize}

En la actualidad, es cada vez mayor la utilización de la simulación como herramienta para el entrenamiento ya que los profesores están más familiarizados con la tecnología. 

Según \cite{humphreys2013developing} los tipos de estudiantes definidos por Kolb son:

\begin{itemize}

\item  \emph{Accommodating learners}. Aprenden de la experiencia e interiorizan el aprendizaje a través de experimentación activa.
\item \emph{Diverging learners}. Aprenden a través de experimentación activa, e interiorizan el conocimiento reflexionando sobre la experiencia.
\item \emph{Coverning learners}. Aprenden a través del pensamiento abstracto e interiorizan el conocimiento a través de la experimentación activa.
\item \emph {Assimilating learners}. Aprenden a través del pensamiento abstracto y las interiorizan reflexionando sobre las mismas.
\end{itemize}

Teniendo en cuenta el caso de la enfermería, la misma es una ciencia que atrae a alumnos del tipo \emph{Diverging learners}, y la simulación es una herramienta ideal para este tipo de estudiantes.

La mayoría de la literatura encontrada acerca de la simulación y los cuidados de salud no proporcionan muchos detalles acerca de la implementación de modelos en áreas amplias, se cree que esto se debe a la complejidad de representar las actividades relacionas al cuidado de la salud dentro de un modelo de simulación que debe, de hecho, ser una simplificación de las mismas. Esta simplificación puede ser un proceso sumamente complejo, por lo cual la mayoría se centra en una parte de las actividades hospitalarias pero no así en todas. Cuanto mayor sea el detalle, la simulación conducirá a una representación más realista lo cual aumenta la confianza en los grupos de interés, sin embargo, más detalle requiere más datos validados y esto puede ser costoso de obtener \cite{guna:simulation}.

Algunas aplicaciones específicas en el cuidado de la salud son:

\begin{itemize}
\item Departamento de emergencia y accidentes. La mayoría de los trabajos realizados en esta área se refieren a la optimización de tiempo de espera de los pacientes y la organización del personal, de las habitaciones,de las ambulancias, para dar mejor atención a los pacientes. Un ejemplo de esto es Edsim que que se utiliza para aumentar el rendimiento en un departamento de emergencias en EE.UU como parte de un sistema que permite el desvío de ambulancias en los períodos pico de demanda, el cual incluye la introducción de salones de descarga y la disminución del tiempo de estancia \cite{guna:simulation}. 
\item Instalaciones para pacientes hospitalizados. Los trabajos se centran en la  mejora en la atención con respecto al flujo de pacientes así como la ocupación de camas. Muchos trabajos tratan de demostrar como se podrían utilizar modelos matemáticos para esto. Harper y Shahani presentaron un modelo de simulación flexible relacionado a estás cuestiones de pacientes hospitalizados, el mismo utiliza TOCHSIM, flexible en el sentido de que aborda también problemas como la creación de una nueva unidad en el hospital \cite{guna:simulation}.
\item Clínicas para pacientes ambulatorios. En este sentido la simulación se utiliza para minimizar el tiempo de espera de los pacientes en clínicas externas, es decir, aquellas en las que se sacan citas. El tiempo de espera no sólo implica la espera dentro de la clínica sino también el tiempo que pasa entre el momento en el que se solicita un cita y el día de la cita. Un ejemplo de esto es CLINSIM que se utilizó en el Reino Unido para observar como la política de operación puede influir en los tiempos de espera de los pacientes \cite{guna:simulation}.
\item Formación medica y quirúrgica. Se centran en tareas específicas y en la formación de un conjunto limitado de habilidades referentes a estas tareas. Los ejemplos más recientes son entrenamiento para un intubación esofágica, capacitación y evaluación de capacidades laparoscópicas, entrenamiento para la palpación de tumores de mama \cite{mantovani:vr}.
\item Sistemas de formación de emergencias. Se refieren a aquellas simulaciones diseñadas para la rápida respuesta médica. Incluye desde pacientes  virtuales dinámicos cuya acción por parte del estudiante produce un cambio clínico en el mismo y una respuesta al estudiante.  Otro ejemplo es el utilizado en la marina de EE.UU que intenta formar a los profesionales para su rápida acción frente a desastres civiles y donde la estabilización de pacientes se tenga que dar con recursos limitados \cite{mantovani:vr}.
\item Entrenamiento para profesionales de salud mental. Janssen LP creó una simulación para educar a los psiquiatras y profesionales de la salud en lo que es tener esquizofrenia llamada "el viaje en autobús" que trata de mostrar lo que pasa dentro de de la mente de una persona con esquizofrenia cuando viaja en autobús en base a experiencias relatadas por pacientes y médicos \cite{mantovani:vr}.
\end{itemize}